---
title: 2-矩阵
index_img: /post_index_img/
date: 2020-05-31 20:30:12
categories:
    - 数学
    - 线性代数
tags:
    - 数学
    - 线性代数
---

<style>
summary{
    color: #00000000 !important;
    outline:none;
    border-left: 5px solid #ffffff77;
}
details{
    padding-left: 30px;
}
</style>

<style>
h2{
    font-size: 15px;
    border-radius: 5px;
    padding: 5px;
    background-color: #00000044;
}
</style>

> 余子式 $M_{ij}$

> 代数余子式 $A_{ij}=(-1)^{i+j}M_{ij}$

> 拉普拉斯展开式 

<details>
<summary></summary>

$$
\begin{array}{l}
\left|\begin{array}{cc}
\mathbf{A} & * \\
\boldsymbol{O} & \boldsymbol{B}
\end{array}\right|=\left|\begin{array}{cc}
\boldsymbol{A} & \boldsymbol{O} \\
* & \boldsymbol{B}
\end{array}\right|=|\boldsymbol{A}| \cdot|\boldsymbol{B}| \\
\left|\begin{array}{cc}
\boldsymbol{O} & \boldsymbol{A} \\
\boldsymbol{B} & *
\end{array}\right|=\left|\begin{array}{cc}
* & \boldsymbol{A} \\
\boldsymbol{B} & \boldsymbol{O}
\end{array}\right|=(-1)^{mn}\boldsymbol{A} \cdot|\boldsymbol{B}|
\end{array}
$$

</details>

> $r(kA)=kr(A)$

<details>
<summary></summary>

$$
\begin{aligned}
   1. \quad& \overbrace{r(A+E)+r(A-E)\leqslant n}^{A^2=E;(A+E)(A-R)=0;AB=O\rightarrow r(A)+r(B)\leqslant n}\\
   2. \quad& \overbrace{r(A+E)+r(A-E)=}^{r(kA)=kr(A)}\overbrace{r(A+E)+r(E-A)\geqslant}^{r(A+B)\leqslant r(A)+r(B)} r(A+E+E-A)=r(2E)=n\\
    \Rightarrow \quad&r(A+E)+r(A-E)=E
\end{aligned}
$$

</details>

> $r(A+B)\leqslant r(A)+r(B)$

> $AB=O\Rightarrow r(A)+r(B)\leqslant n$

<details>
<summary></summary>

$$
r(A)=n-1\Rightarrow|A|=O\Rightarrow\overbrace{|A|E=O\Rightarrow}^{AA^{*}=|A|E}\overbrace{AA^{*}=O\Rightarrow}^{AB=O\Rightarrow r(A)+r(B)\leqslant n}\overbrace{r(A)+r(A^{*})\leqslant n\Rightarrow}^{r(A)=n-1}r(A^{*})\leqslant 1
$$

</details>

> $AA^{*}=|A|E$

<details>
<summary></summary>

$$
r(A)=n-1\Rightarrow|A|=O\Rightarrow\overbrace{|A|E=O\Rightarrow}^{AA^{*}=|A|E}\overbrace{AA^{*}=O\Rightarrow}^{AB=O\Rightarrow r(A)+r(B)\leqslant n}\overbrace{r(A)+r(A^{*})\leqslant n\Rightarrow}^{r(A)=n-1}r(A^{*})\leqslant 1
$$

</details>

# 1. 伴随矩阵

## 1.1. $(A^{*})^{T}=(A^{T})^{*}$

## 1.2. $(k A)^{*}=k^{n-1} A^{*}$

## 1.3. $\left|A^{*}\right|=|A|^{n-1}, \quad\left(A^{*}\right)^{*}=|A|^{-2} A \quad(n \geqslant 2)$


## 1.4. $r\left(A^{*}\right)=\left\{\begin{array}{ll} n, & 若 r(A)=n \\ 1, & 若 r(A)=n-1 \\ 0, & 若 r(A)<n-1 \end{array}\right.$

<details>
<summary></summary>

$$
\begin{aligned}
   证明: \quad &r(A)=n\Rightarrow|A|\neq 0\xrightarrow[]{|A^{*}|=|A|^{n-1}} \Rightarrow |A^{*}|\neq 0\Rightarrow r(A^*)=n\\
   & r(A)=n-1\Rightarrow 存在n-1阶子式不为零\Rightarrow \begin{cases}
      AA^*=|A|E=O\Rightarrow r(A)+r(A^*)\leqslant n \Rightarrow r(A^*)\geqslant 1\\
     存在A_{ij}不为零\Rightarrow r(A^*)\geqslant 1
   \end{cases}\Rightarrow r(A^*)=1\\
   & r(A)<n-1\Rightarrow A的n-1阶子式全为零 \Rightarrow r(A^*)=0
\end{aligned}
$$

</details>

# 2. 可逆矩阵

## 2.1. $A^{-1}=\cfrac{1}{|A|}A^{*}$

## 2.2. $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$

## 2.3. $(kA)^{-1}=\frac{1}{k}A^{-1}$

## 2.4. $[A\ \vdots\ E]\overset{\text{初等行变换}}{=}[E\ \vdots\ A^{-1}]$

<details>
<summary></summary>

下三角->上三角

</details>

## 2.5. 定义 $AB=E || BA=E\Rightarrow A可逆 A^{-1}=B$

<details>
<summary></summary>
</details>

## 2.6. 分块矩阵

<details>
<summary> </summary>

$$
\left[\begin{array}{cc}
B & O \\
O & C
\end{array}\right]^{-1}=\left[\begin{array}{cc}
B^{-1} & O \\
O & C^{-1}
\end{array}\right] ;\left[\begin{array}{cc}
0 & B \\
C & O
\end{array}\right]^{-1}=\left[\begin{array}{cc}
0 & C^{-1} \\
B^{-1} & O
\end{array}\right]
$$

</details>

## 2.7. 齐次方程组有非零解=>不可逆

<details>
<summary></summary>

$$
\begin{aligned}
A^2+2A-3E=(A+3E)(A-E)=O\Rightarrow (A+3E)x=0\text{有非零解}\Rightarrow |A+3E|=0\Rightarrow(A+3E)\text{不可逆}
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
:: & E+AB\text{可逆}=>E+BA\text{可逆}\\
\text{设不可逆}: & (E+BA)\eta = 0,(\eta \neq 0)\\
& \eta +BA\eta = 0 \Rightarrow (A\eta)+AB(A\eta)=0\Rightarrow(E+AB)(A\eta)=0\\
& \Rightarrow (E+AB)x=0 \text{有非零解}\Rightarrow E+AB\text{不可逆}\rightarrow \text{矛盾}
\end{aligned}
$$

</details>

## 2.8. $|A|\neq 0\Rightarrow A\text{可逆}$

<details>
<summary></summary>

$A^{-1}+B^{-1}=EA^{-1}+B^{-1}E=B^{-1}BA^{-1}+B^{-1}AA^{-1}=B^{-1}(B+A)A^{-1}$

</details>


## 2.9. 设矩阵=>方程联立

<details>
<summary></summary>

$$
\boldsymbol{H}^{-1}=\left[\begin{array}{ll}
\boldsymbol{X} & \boldsymbol{Y} \\
\boldsymbol{Z} & \boldsymbol{W}
\end{array}\right],
\left[\begin{array}{ll}
\mathbf{A} & \boldsymbol{0} \\
\boldsymbol{C} & \boldsymbol{B}
\end{array}\right]\left[\begin{array}{ll}
\boldsymbol{X} & \boldsymbol{Y} \\
\boldsymbol{Z} & \boldsymbol{W}
\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}
\boldsymbol{E}_{\boldsymbol{m}} & \boldsymbol{O} \\
\boldsymbol{o} & \boldsymbol{E}_{\mathfrak{n}}
\end{array}\right]\\
\left\{\begin{array}{l}
\boldsymbol{A X}=\boldsymbol{E} \\
\boldsymbol{A} \boldsymbol{Y}=\boldsymbol{0} \\
\boldsymbol{C} \boldsymbol{X}+\boldsymbol{B} \boldsymbol{Z}=\boldsymbol{0} \\
\boldsymbol{C} \boldsymbol{Y}+\boldsymbol{B W}=\boldsymbol{E}
\end{array}\right.\Rightarrow \left\{\begin{array}{l}
\boldsymbol{X}=\mathbf{A}^{-1} \\
\mathbf{Y}=\boldsymbol{O} \\
\boldsymbol{Z}=-\boldsymbol{B}^{-1} \boldsymbol{C A}^{-1} \\
\boldsymbol{W}=\boldsymbol{B}^{-1}
\end{array}\right.
$$

</details>


## 2.10. 反证法

# 3. 初等变换,初等矩阵



## 3.1. 列变换

<details>
<summary></summary>

$$
Q=\left[a_{1}, a_{2}-a_{1}, 2 a_{3}\right]=[a_{1}, a_{2}, a_{3}]
{\left[\begin{array}{lll}
1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{array}\right]}=P\left[\begin{array}{ccc}
1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{array}\right]
$$

</details>


## 3.2. $(\boldsymbol{A}+\boldsymbol{B})^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}+\boldsymbol{B}^{\mathrm{T}};\ (\boldsymbol{k} \boldsymbol{A})^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{k}\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}};\  (\boldsymbol{A} \boldsymbol{B})^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{B}^{\mathrm{T}} \mathbf{A}^{\mathrm{T}}$

## 3.3. 超多次方->算两个试试

<details>
<summary></summary>

$$
\left[\begin{array}{lll}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{array}\right]^{2 n}=\left[\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right],\left[\begin{array}{lll}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{array}\right]^{2 n+1}=\left[\begin{array}{lll}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{array}\right]\\
\left[\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 2 & 1
\end{array}\right]^{n}=\left[\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 2 n & 1
\end{array}\right]
$$

</details>

## 3.4. 等价->初等变换可变成->$A\cong B\Leftrightarrow r(A)=r(B)$

## 3.5. $AP=B求P$


<details>
<summary></summary>

$$
\text{即}AX=B\text{的解}\\
[\mathbf{A} \mid \mathbf{B}]=\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1 & 2 & 2 & 1 & 2 & 2 \\
1 & 3 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
2 & 7 & -2 & -1 & 1 & 1
\end{array}\right]-\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1 & 0 & 6 & 3 & 4 & 4 \\
0 & 1 & -2 & -1 & -1 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right]\\
\text { 故 } \mathbf{P}=\left[\begin{array}{ccc}
3-6 k_{1} & 4-6 k_{2} & 4-6 k_{3} \\
-1+2 k_{1} & -1+2 k_{2} & -1+2 k_{3} \\
k_{1} & k_{2} & k_{3}
\end{array}\right]\\
|\boldsymbol{P}|=\left|\begin{array}{ccc}
3-6 k_{1} & 4-6 k_{2} & 4-6 k_{3} \\
-1+2 k_{1} & -1+2 k_{2} & -1+2 k_{3} \\
k_{1} & k_{2} & k_{3}
\end{array}\right|=\left|\begin{array}{ccc}
3 & 4 & 4 \\
-1 & -1 & -1 \\
k_{1} & k_{2} & k_{3}
\end{array}\right|=k_{3}-k_{2} \neq 0
$$

</details>



## 3.6. $(A)=r,\quad \text{必有}r-1\text{阶子式不为}0,\quad \text{否则}r\text{阶子式全为}0$

# 4. 秩

## 4.1. `2.2` 初等变换矩阵的秩不变

## 4.2. `2.3` $A可逆\Rightarrow r(AB)=r(B),r(BA)=r(B)$

## 4.3. $\text{化成三角矩阵}\Rightarrow |A| \Rightarrow r(A)$

## 4.4. $|AB|=|A||B|\qquad |A^{n}|=|A|^{n}$

## 4.5. TODO 极大线性无关组 例33

## 4.6. $r(AB)\leqslant \min(r(A),r(B))$ TODO 解向量 例35

<details>
<summary></summary>

$$
\begin{aligned}
  证明: \quad  & AB=C,\\
  &C由A线性表出,r(C)\leqslant A列秩=r(A),\\
  &C由B线性表出,r(C)\leqslant B行秩=r(B)
\end{aligned}
$$

</details>

## 4.7. $r(A+B)\leqslant r(A)+r(B)$


<details>
<summary></summary>

证明见3-向量-4

</details>


# 5. 极大线性无关组,秩

## 5.1. $AB=C,C的列向量A线性表出,C的行向量B线性表出$

## 5.2. $r(A)=A的行秩=A的列秩$

